%Rafał Rak
%Nr albumu: 288 050
%Grupa wt 15:00
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{report}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{anysize}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{times}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{C,C++}
\usepackage{enumitem,xcolor}
\usepackage{wrapfig,lipsum,booktabs}

%\marginsize{left}{right}{top}{bottom}
\marginsize{3cm}{3cm}{3cm}{3cm}

\definecolor{darkred}{rgb}{0.9,0,0}
\definecolor{grey}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.2,0.5,0.05}
\definecolor{lightpink}{rgb}{ 	0.973, 0.976, 0.98}
\title{Sprawdzian z \LaTeX}
\author{Rafał Rak}
\begin{document}
\maketitle
\lstset{
language=C++,
backgroundcolor=\color{lightpink},
frame=single,
basicstyle=\ttfamily\small,
numberstyle=\color{grey},
keywordstyle=\color{red}\ttfamily\bfseries\small,
stringstyle=\color{red}\ttfamily\small,
commentstyle=\color{grey}\ttfamily\small,
identifierstyle=\ttfamily\small,
showstringspaces=false,
morekeywords={}}
\tableofcontents
\chapter{C}
\section{Tablice}
\subsection{Wstęp}
\subsection*{Sposoby deklaracji tablic}
\begin{lstlisting}
 typ nazwa_tablicy[rozmiar];
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
 int tablica[20];
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
 int tablica[3] = {0,1,2};
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
 int tablica[] = {1, 2, 3, 4, 5};
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
 #include <stdio.h>
 #define ROZMIAR 3
 int main()
 {
   int tab[ROZMIAR] = {3,6,8};
   int i;
   puts ("Druk tablicy tab:");

   for (i=0; i<ROZMIAR; ++i) {
     printf ("Element numer %d = %d\n", i, tab[i]);
   }
   return 0;
 }
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
Druk tablicy tab:
Element numer 0 = 3
Element numer 1 = 6
Element numer 2 = 8
\end{lstlisting}
\subsection{Odczyt/zapis wartości do tablicy}
Tablicami posługujemy się tak samo jak zwykłymi zmiennymi. Różnica polega jedynie na podawaniu \textbf{indeksu} tablicy. Określa on, z którego elementu (wartości) chcemy skorzystać spośród wszystkich umieszczonych w tablicy. Numeracja indeksów rozpoczyna się od zera, co oznacza, że pierwszy element tablicy ma indeks równy 0, drugi 1, trzeci 2, itd. \\
Spróbujmy przedstawić to na działającym przykładzie. Przeanalizuj następujący kod:
\begin{lstlisting}
 int tablica[5] = {0};
 int i = 0;
 tablica[2] = 3;
 tablica[3] = 7;
 for (i=0;i!=5;++i) {
   printf ("tablica[%d]=%d\n", i, tablica[i]);
 }
\end{lstlisting}
Jak widać, na początku deklarujemy 5-elementową tablicę, którą od razu zerujemy. Następnie pod trzeci i czwarty element (liczone począwszy od 0) podstawiamy liczby 3 i 7. Pętla ma za zadanie wyprowadzić wynik naszych działań.
\subsection{Tablice znaków}
Tablice znaków, tj. typu char oraz unsigned char, posiadają dwie ogólnie przyjęte nazwy, zależnie od ich przeznaczenia:
\begin{itemize}[label=\textcolor{blue}{\textbullet}]
\item bufory - gdy wykorzystujemy je do przechowywania ogólnie pojętych danych, gdy traktujemy je jako po prostu "ciągi bajtów" (typ char ma rozmiar 1 bajta, więc jest elastyczny do przechowywania np. danych wczytanych z pliku przed ich przetworzeniem).
\item napisy - gdy zawarte w nich dane traktujemy jako ciągi liter; jest im poświęcony osobny rozdział Napisy.
\end{itemize}
\subsection{Tablice wielowymiarowe}
\begin{wraptable}{r}{5.5cm}
\caption{tablica dwuwymiarowa (5x5)}
\label{tab:tablice_dwuwymiarowa}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\multicolumn{1}{c}{} & \multicolumn{1}{c}{0} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{2} & \multicolumn{1}{c}{3} & \multicolumn{1}{c}{4} \\
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{0}&&&&&  \\
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{1}&&&&& \\
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{2}&&&&& \\
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{3}&&&&& \\
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{4}&&&&& \\
\cline{2-6}

\end{tabular}
\end{wraptable}
Rozważmy teraz konieczność przechowania w pamięci komputera całej macierzy o wymiarach 10 x 10. Można by tego dokonać tworząc 10 osobnych tablic jednowymiarowych, reprezentujących poszczególne wiersze macierzy. Jednak język C dostarcza nam dużo wygodniejszej metody, która w dodatku jest bardzo łatwa w użyciu. Są to \textbf{tablice wielowymiarowe}, lub inaczej "tablice tablic". Tablice wielowymiarowe definiujemy podając przy zmiennej kilka wymiarów, np.:
\begin{lstlisting}
 float macierz[10][10];
\end{lstlisting}
Tak samo wygląda dostęp do poszczególnych elementów tablicy:
\begin{lstlisting}
 macierz[2][3] = 1.2;
\end{lstlisting}
Jak widać ten sposób jest dużo wygodniejszy (i zapewne dużo bardziej "naturalny") niż deklarowanie 10 osobnych tablic jednowymiarowych. Aby zainicjować tablicę wielowymiarową należy zastosować zagłębianie klamr, np.:
\begin{lstlisting}
 float macierz[3][4] = {
   { 1.6, 4.5, 2.4, 5.6 },  /* pierwszy wiersz */
   { 5.7, 4.3, 3.6, 4.3 },  /* drugi wiersz */
   { 8.8, 7.5, 4.3, 8.6 }   /* trzeci wiersz */
 };
\end{lstlisting}


Dodatkowo, pierwszego wymiaru nie musimy określać (podobnie jak dla tablic jednowymiarowych) i wówczas kompilator sam ustali odpowiednią wielkość, np.:
\begin{lstlisting}
 float macierz[][4] = {
   { 1.6, 4.5, 2.4, 5.6 },  /* pierwszy wiersz */
   { 5.7, 4.3, 3.6, 4.3 },  /* drugi wiersz */
   { 8.8, 7.5, 4.3, 8.6 },  /* trzeci wiersz */
   { 6.3, 2.7, 5.7, 2.7 }  /* czwarty wiersz */
 };
\end{lstlisting}
Innym, bardziej elastycznym sposobem deklarowania tablic wielowymiarowych, jest użycie wskaźników. Opisane to zostało w następnym rozdziale.
\subsection*{Kolejność głównych wierszy}
Kolejność głównych wierszy \cite{DBLP:journals/tcs/VoV07}( ang. Row Major Order = ROM\footnote{Row-major\_order w ang wikipedii})
W C tablica wielowymiarowa A[n][m] :
\begin{itemize}[label=\textcolor{blue}{\textbullet}]
\item jest przechowywana wierszami\footnote{ Metody obliczeniowe w nauce i technice - laboratorium informatyka II rok, Katarzyna Zając} :
\item numeracja indeksów rozpoczyna się od zera
\end{itemize}
Przykładowy program :
\begin{lstlisting}[breaklines=true]
/*
 http://stackoverflow.com/questions/2151084/map-a-2d-array-onto-a-1d-array-c/2151113

*/
  #include <stdio.h>

   int main(int argc, char **argv) {
   int i, j, k;
   int arr[5][3];
   int *arr2 = (int*)arr;

       for (k=0; k<15; k++) {
          arr2[k] = k;
          printf("arr[%d] = %2d\n", k, arr2[k]);
       }

       for (i=0; i<5; i++) {
         for (j=0; j< 3; j++) {
            printf("arr2[%d][%d] = %2d\n", i, j ,arr[i][j]);
         }
       }
    }
\end{lstlisting}
\subsection{Ograniczenia tablic}
Pomimo swej wygody \textbf{tablice statyczne} mają ograniczony, z góry zdefiniowany rozmiar, którego nie można zmienić w trakcie działania programu. Dlatego też w niektórych zastosowaniach tablice statyczne zostały wyparte \textbf{tablicami dynamicznymi}, których rozmiar może być określony w trakcie działania programu. Zagadnienie to zostało opisane w następnym rozdziale. \\
Wystarczy pomylić się o jedno miejsce (tzw. błąd off by one) by spowodować, że działanie programu zostanie nagle przerwane przez system operacyjny ( błąd przy uruchamianiu ) :
\begin{lstlisting}
 int foo[100];
 int i;

 for (i=0; i<=100; i+=1) /* powinno byc i<100 */
   foo[i] = 0;

/* program powinien zakonczyc sie bledem */
\end{lstlisting}
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{VoV07.bib}{}
\end{document}
